\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\usepackage{listings}

\lstset{
  % basicstyle=\itshape,
  xleftmargin=1em,
  literate={->}{$\rightarrow$}{2}
           {α}{$\alpha$}{1}
           {δ}{$\delta$}{1}
}
\begin{document}

% Page de garde --
\begin{titlepage}
\begin{center}

\vspace{1.5cm}
\textsc{\Large Projet de compilation 2016}\\[0.5cm]
\HRule \\[0.4cm]
{\huge \bfseries Interpréteur Dumbo}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Auteurs :}\\
    Barat Kevin\\Bury Jason
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Professeur :} \\
    V. \textsc{Bruyère} \\
  \end{flushright}
\end{minipage}
\vfill
{\large \today}%TODO en français

\end{center}
\end{titlepage}

% Corps du document --
\section{Introduction}
Le projet consiste à créer un interpréteur Dumbo en utilisant PLY.
PLY (Python Lex-Yacc) est la version python d'une combinaison de deux outils :
\begin{itemize}
 \item Lex, un analyseur lexicale, converti une chaîne de caractère en liste de lexèmes,
 \item Yacc, un analyseur syntaxique à partir d'une liste de lexèmes.
\end{itemize}
Dans le document contenant l'énoncé, il nous a été fourni une grammaire sur laquelle se baser pour réaliser ce projet que nous devons enrichir par la suite.
Notre travail est constitué de trois parties : indiquer à Lex les expressions régulières pour une analyse lexicale, indiquer à Yacc les règles de la grammaire pour une analyse syntaxique et créer un AST pendant cette analyse à explorer pour produire le document compilé.
Pour plus d'informations sur l'AST, voir section \ref{subsec:ast}.

Pour exécuter l'interpréteur, il faut exécuter dumbo\_interpreter.py avec un interpréteur Python et en donnant en paramètres les fichiers sources suivis du nom du document à générer.
On peut entrer plusieurs fichiers source, ou même un seul. Il faut juste prendre en compte que si une source à besoin de variables initialisées dans un autre fichier, il faut entrer le nom de ce fichier avant celui de la source qui utilise ces variables.

\section{Grammaire finale}

Afin de faire une distinction entre les lexèmes et les règles syntaxiques, 
les lexèmes sont représentés soit par des mots en majuscules dont la valeur est 
définie plus bas,
soit par des mots en minuscule représentant leur valeur, tandis que les règles 
syntaxiques sont représentées par des mots en minuscules entourés de crochets.

\begin{lstlisting}
<program> -> TXT | TXT <program>
<program> -> <dumboBloc> <program> | <dumboBloc>
<dumboBloc> -> {{ <expressionList> }} | {{ }}
<expressionList> -> <expression> ; <expressionList>
<expressionList> -> <expression> ;
<expression> -> print <stringExpression>
<expression> -> for VARIABLE in <stringList> 
		do <expressionList> endfor
<expression> -> for VARIABLE in <variable> 
		do <expressionList> endfor
<expression> -> VARIABLE := <stringExpression>
<expression> -> VARIABLE := <stringList>
<expression> -> VARIABLE := <number>
<expression> -> VARIABLE := <boolean>
<stringExpression> -> STRING | <variable>
<stringExpression> -> <stringExpression> . <stringExpression>
<stringList> -> ( <stringListInterior> )
<stringListInterior> -> STRING , <stringListInterior> | STRING
<expression> -> if <boolean> do <expressionList> endif
<expression> -> if <variable> do <expressionList> endif
<number> -> INTEGER
<number> -> <number> OPERATOR <number>
<number> -> <number> OPERATOR <variable>
<number> -> <variable> OPERATOR <number>
<number> -> <variable> OPERATOR <variable>
<boolean> -> true | false
<boolean> -> <number> COMPARATOR <number>
<boolean> -> <number> COMPARATOR <variable>
<boolean> -> <variable> COMPARATOR <number>
<boolean> -> <variable> COMPARATOR <variable>
<boolean> -> <boolean> BOOLOP <boolean>
<boolean> -> <variable> BOOLOP <boolean>
<boolean> -> <boolean> BOOLOP <variable>
<boolean> -> <variable> BOOLOP <variable>
<variable> -> VARIABLE

TXT -> [a-zA-Z0-9;&<>"_-./\\s\p:,]+
VARIABLE -> [a-zA-Z0-9_]+
INTEGER -> [0-9]+
OPERATOR -> [+-*/]
COMPARATOR -> >|<|=|!=
BOOLOP -> or|and
STRING -> '[a-zA-Z0-9;&<>_-./\\n\p:,= "]+'
\end{lstlisting}

% TODO utile d'avoir les lexèmes affichés ? fait doublon entre variable et VARIABLE
% 	   simplifier ?

\section{Gestion de la boucle For et condition If}
Définir le traitement du code source directement dans l'analyse syntaxique, pendant les actions shift/reduce, comme nous faisions en TP ne permettait pas de gérer les boucles for.
En effet, en procédant de la sorte, le corps de la boucle doit être évalué avant de commencer la boucle puisqu'en construisant l'arbre de dérivation, arrivé au reduce sur une des règles grammaticales de la boucle for, les variables se trouvant à droite de la flèche ont dû être évaluées.
Ce qui est impossible, surtout que ce bloc utilise probablement la variable qui se trouve entre le \textit{for} et le \textit{in} qui n'a pas encore été initialisée.
Plus formellement, cette sémantique n'est pas S-attribuée puisque nous avons des attribus hérités.
En effet, prenons la règle grammaticale
\begin{lstlisting}
<expression> -> for VARIABLE in <variable>
                do <expressionList> endfor
\end{lstlisting}
On doit hériter l'attribut qui évalue $<$expressionList$>$ de l'évaluation de la VARIABLE.
Et puisque cette sémantique n'est pas S-attribuée, alors il n'est pas possible de faire l'évaluation pendant la procédure shift-reduce.
\subsection{Convertir la liste d'expressions en forblock}
Dans un premier temps, comme nous n'avions pas encore vu l'analyse sémantique, nous avons commencé à implémenter l'analyse syntaxique comme en TP sans construire d'arbre syntaxique.
Puis nous avons d'abord pensé à une très mauvaise solution: changer la grammaire pour faire en sorte que la partie de code se trouvant entre le \textit{do} et le \textit{endfor} (la liste d'expressions) soit totalement inclue dans un lexème pour ensuite pouvoir appliquer yacc.parse() en boucle en remplaçant systématiquement dans le dictionnaire la valeur de la variable avant d'exécuter le bloc.
Puis à la fin de la boucle, on aurait remis dans le dictionnaire la valeur de la variable qui était assignée avant la boucle for si elle existait.
Et pour pouvoir construire le lexème forblock, il aurait fallu qu'après avoir parcouru un \textit{do}, le lexer se mette dans un mode qui incrémente un compteur pour chaque \textit{do} rencontré et décrémente pour chaque \textit{endfor} rencontré et se remette en mode ``Code'' à la rencontre d'un \textit{endfor} avec le compteur valant 0 afin de pouvoir gérer les boucles for imbriquées.
Mais cette technique est du bidouillage qui nous aurait rendu le projet difficile par la suite et de plus, pour les conditions, l'interpréteur aurait évalué, avec une exécution menant parfois à une erreur comme une division par zéro, les deux corps du programmes de la condition.
C'est-à-dire la partie du programme traitant le cas où la condition est vérifiée et celle traitant le cas contraire.

\subsection{Construire un AST pendant l'analyse syntaxique}\label{subsec:ast}
Un AST (Abstract Syntax Tree) est un arbre construit de telle manière qu'à chaque n\oe{}ud est associée une fonction qui évalue l'AST à partir de ce n\oe{}ud.
Cette fonction renvoie donc la partie du document représenté par cet AST compilé.
Et donc dans le fichier contenant nos règles grammaticales utilisées par Yacc, on construit presque chaque fois un n\oe{}ud dans chaque règle grammaticale satisfaite.

Pour la fonction d'évaluation d'un n\oe{}ud correspondant à une boucle for, nous mettons d'abord de côté la valeur associée à la variable mentionnée entre \textit{for} et \textit{in} si il y en a une.
Ensuite, pour chaque valeur de la liste mentionnée entre le \textit{in} et le \textit{do}, on place dans le dictionnaire cette valeur pour la variable mentionnée précédemment et on applique la fonction d'évaluation du n\oe{}ud correspondant au corps de la boucle.
Après avoir fini de boucler, on replace dans le dictionnaire l'ancienne valeur de la variable si il y en avait une.

Quant à la gestion du ``if'', il suffit de profiter de l'évaluation tardive de l'arbre AST afin de 
n'évaluer la condition que lorsque le programme est arrivé là et si la condition est vraie, alors
on évalue également la liste d'expressions associée au \textit{if}, sinon on ne fait rien.

\section{Les difficultés rencontrés}
Comme nous avions commencé à implémenter la partie du projet utilisant Lex et Yacc sans penser à des arbres syntaxiques abstraits mais plutôt à la manière des TP, arrivé au moment où nous devons gérer les boucles for, nous nous somme rendus compte de notre erreur.

Nous avons aussi passé beaucoup de temps à corriger plusieurs conflit reduce-reduce lorsque nous développions la partie sur les opérations sur des objets de type différents. 
Ces conflits ont été introduits par les règles de type ``X $\rightarrow$ variable'' où X pouvait prendre plusieurs valeurs parmis les types de variables,
ce qui avait pour conséquence qu'il n'était pas possible de définir correctement le type d'une variable.
Ceci a été corrigé en modifiant la grammaire afin qu'elle soit plus explicite dans l'utilisation des variables
et ne propose plus plusieurs règles avec seulement \textit{variable} à droite des flèches.
\subsection*{Par exemple}
\begin{lstlisting}
<number> -> INTEGER
<number> -> VARIABLE
<number> -> <number> OPERATOR <number>
\end{lstlisting}
A été transformé en
\begin{lstlisting}
<number> -> INTEGER
<number> -> <number> OPERATOR <number>
<number> -> <number> OPERATOR <variable>
<number> -> <variable> OPERATOR <number>
<number> -> <variable> OPERATOR <variable>
<variable> -> VARIABLE
\end{lstlisting}

%TODO Montrer un exemple de modification de la grammaire qui fonctionne

\end{document}

% TODO changer les oe -> \oe{} (faire lorsque document fini)
